
## `std::function`

## 可调用对象

满足以下条件之一就可称为可调用对象：

- 一个函数指针

- 一个具有`operator()`成员函数的类对象(传说中的仿函数)，`lambda`表达式

- 一个可被转换为函数指针的类对象

- 一个类成员(函数)指针

- `bind`表达式或其它函数对象


`std::function`就是上面这种可调用对象的封装器,可以把`std::function`看做一个函数对象，用于表示函数这个抽象概念

`std::function`的实例可以存储、复制和调用任何可调用对象，存储的可调用对象称为`std::function`的目标，若`std::function`不含目标，则称它为空，调用空的`std::function`的目标会抛出`std::bad_function_call`异常。

```cpp
#include <iostream>
#include <functional>

std::function<void(int)> f; // 这里表示function的对象f的参数是int，返回值是void

class Func {
public:
    Func(int num) : m_num(num) {} 

    void print_add(int i) const {
        std::cout << m_num + i << std::endl;
    }

    int m_num;
};

void print_num(int i) {
    std::cout << i << std::endl;
}

class PrintNum {
public:
    void operator()(int i) const {
        std::cout << i << std::endl;
    }
};

int main()
{
    // 存储自由函数
    std::function<void(int)> f_display = print_num;
    f_display(-9);

    // 存储lambda
    std::function<void()> f_display2 = [](){
        print_num(10);
    };
    f_display2();

    // 存储 std::bind 调用的结果
    std::function<void()> f_display3 = std::bind(print_num,11);
    f_display3();

    // 存储成员函数的调用
    std::function<void(const Func&,int)> f_display4 = &Func::print_add;
    const Func f(12);
    f_display4(f,1);
    f_display4(12,1);

    // 存储数据成员访问器的调用
    std::function<int(Func const&)> f_num = &Func::m_num;
    std::cout << "num_: " << f_num(f) << '\n';

    // 存储成员函数及对象的调用
    using std::placeholders::_1;
    std::function<void(int)> f_display5 = std::bind(&Func::print_add,f,_1);
    f_display5(5);

    // 存储成员函数和对象指针的调用
    std::function<void(int)> f_add_display = std::bind(&Func::print_add, &f, _1);
    f_add_display(3);

    // 存储函数对象的调用
    std::function<void(int)> f_display_obj = PrintNum();
    f_display_obj(18);

    return 0;
}
```

以上是`std::function`的一些使用方法，当给`std::function`填入合适的参数表和返回值后，它就变成了可以容纳所有这一类调用方式的函数封装器。

`std::function`还可以用作回调函数，或者在`C++`里如果需要使用回调那就一定要使用`std::function`

## `std::bind`
使用`std::bind`可以将可调用对象和参数一起绑定，绑定后的结果使用`std::function`进行保存，并延迟调用到任何我们需要的时候。

`std::bind`通常有两大作用：

- 将可调用对象与参数一起绑定为另一个`std::function`供调用

- 将`n`元可调用对象转成`m(m < n)`元可调用对象，绑定一部分参数，这里需要使用`std::placeholders`

```cpp
#include <iostream>
#include <functional>
#include <memory>

using namespace std::placeholders;  // 针对 _1, _2, _3...

void func(int n1,int n2, int n3, const int& n4, int n5) {
    std::cout << n1 << ' ' << n2 << ' ' << n3 << ' ' << n4 << ' ' << n5 << std::endl;
} 

int func2(int n) {
    return n;
}

struct Foo {
    void print_sum(int n1, int n2) { std::cout << n1 + n2 << std::endl; }
    int data = 10;
};

int main()
{

    // 演示参数重排序和按引用传递
    int n = 7;
    // （ _1 与 _2 来自 std::placeholders ，并表示将来会传递给 f1 的参数）
    auto f1 = std::bind(func, _2, 42, _1, std::cref(n), n);
    n = 10;
    f1(1, 2, 1001);  // 1 为 _1 所绑定， 2 为 _2 所绑定，不使用 1001
    // 进行到 func(2, 42, 1, n, 7) 的调用

    // 嵌套 bind 子表达式共享占位符
    auto f2 = std::bind(func, _3, std::bind(func2, _3), _3, 4, 5);
    f2(10, 11, 12);  // 进行到 func(12, func2(12), 12, 4, 5); 的调用

    // 绑定指向成员函数指针
    Foo foo;
    auto f3 = std::bind(&Foo::print_sum, &foo, 95, _1);
    f3(5);

    // 绑定指向数据成员指针
    auto f4 = std::bind(&Foo::data, _1);
    std::cout << f4(foo) << std::endl;

    // 智能指针亦能用于调用被引用对象的成员
    std::cout << f4(std::make_shared<Foo>(foo)) << std::endl;
    return 0;
}
```

## `lambda`表达式

`lambda`表达式是`c++11`引用的最重要的特性之一，它定义了一个匿名函数，可以捕获一定范围的变量在函数内部使用，一般有如下语法形式：
```cpp
auto func = [capture] (params) opt -> ret { func_body; };
```

- 其中`func`是可以当作`lambda`表达式的名字，作为一个函数使用，
- `capture`是捕获列表
- `params`是参数表
- `opt`是函数选项(`mutable`之类)，
-  `ret`是返回值类型
-  `func_body`是函数体。

一个完整的`lambda`表达式：
```cpp
auto func1 = [](int a) -> int { return a + 1; };
auto func2 = [](int a) { return a + 2; };
cout << func1(1) << " " << func2(2) << endl;
```

很多时候`lambda`表达式返回值是很明显的，`c++11`允许省略表达式的返回值定义。

`lambda`表达式允许捕获一定范围内的变量：

- `[]`不捕获任何变量

- `[&]`引用捕获，捕获外部作用域所有变量，在函数体内当作引用使用

- `[=]`值捕获，捕获外部作用域所有变量，在函数内内有个副本使用

- `[=, &a]`值捕获外部作用域所有变量，按引用捕获`a`变量

- `[a]`只值捕获`a`变量，不捕获其它变量

- `[this]`捕获当前类中的`this`指针

`lambda`表达式示例代码：
```cpp
int a = 0;
auto f1 = [=](){ return a; };     // 值捕获a
cout << f1() << endl;

auto f2 = [=]() { return a++; }; // 修改按值捕获的外部变量，error
auto f3 = [=]() mutable { return a++; };
```

代码中的`f2`是编译不过的，因为我们修改了按值捕获的外部变量，其实`lambda`表达式就相当于是一个仿函数，仿函数是一个有operator()成员函数的类对象，这个operator()默认是const的，所以不能修改成员变量，而加了mutable，就是去掉const属性。

还可以使用`lambda`表达式自定义`stl`的规则，例如自定义`sort`排序规则：
```cpp
struct A {
   int a;
   int b;
};

int main() {
   vector<A> vec;
   std::sort(vec.begin(), vec.end(), [](const A &left, const A &right) { return left.a < right.a; });
}
```


